# 平均分布的范围估计原理

我一直觉得这顶多是个排列组合问题，但谁能想到，这样一个简单的计数问题能追溯到高斯超几何函数上去（Gauss’ hypergeometric function）。

---
- [平均分布的范围估计原理](#平均分布的范围估计原理)
  - [问题描述](#问题描述)
  - [问题求解](#问题求解)
  - [附录](#附录)
    - [条件概率 1](#条件概率-1)
    - [条件概率 2](#条件概率-2)
    - [条件概率 3](#条件概率-3)
    - [求和 1](#求和-1)
    - [均值 1](#均值-1)


## 问题描述

考虑平均分布$\mathbb{N}$

$$
\mathbb{N} \sim Uniform(1, N)
$$

在观测到一系列值后$n \sim \mathbb{N}$，求$N$的估计值。

$$
\hat{N} = argmax_N \mathcal{P}(n_1, n_2, \dots, n_k)
$$

其中，$n_i \leq M$，另外$N$为待定总量，$K$为观测序列长度，观测序列中的最大值为$M$。

## 问题求解

求解过程参考页为

[German tank problem](https://handwiki.org/wiki/German_tank_problem "German tank problem")

待求问题可以抽象为

$$
\mathcal{P}(n|m, k) = (n=N|m=M, k=K)
$$

它代表在观测数据为$(m, k)$时，待定总量为$n$的条件概率。由贝叶斯条件概率公式可知如下等式恒成立

$$
(m, n | k) = (n | m, k) \cdot (m | k) = (m | n, k) \cdot (n | k)
$$

经过变形可得

$$
(n | m, k) = (m | n, k) \cdot (n | k) \cdot (m|k) ^ {-1}
$$

右侧第一项可以表示为，证明过程详见附录-条件概率 1。

$$
(m|n, k) = 
\begin{pmatrix}
m-1 \\ 
k-1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
n \\ 
k
\end{pmatrix}^{-1}
[k \leq m][m \leq n]
$$

右侧第二项可以表示为，证明过程详见附录-条件概率 2。无论参数$\Omega$如何取值，它都是一个与变量$n$无关的常数，因此不必过分关注。

$$
(n|k) = (\Omega - k) ^{-1}
[k \leq n] [n \leq \Omega]
$$

右侧第三项可以表示为，证明过程详见附录-条件概率 3。

$$
(m|k) = \sum_{n=0}^{\infty}(m|n, k) (n|k)
$$

接下来，需要对第三项进行进一步简化，

$$
(m | k) = \sum_{n=m}^\infty
\begin{pmatrix}
m-1 \\ 
k-1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
n \\ 
k
\end{pmatrix}^{-1}
$$

其中，最难解决的部分有如下恒等式，证明过程详见附录-求和 1。注意，这个恒等式十分重要，后续分析会反复用到。

$$
\sum_{n=m}^\infty
\begin{pmatrix}
n \\ 
k
\end{pmatrix}^{-1}=
\begin{pmatrix}
m \\ 
k
\end{pmatrix}^{-1}
\frac{m}{k-1}
$$

代入上式可知

$$
(m | k) = 
\begin{pmatrix}
m-1 \\ 
k-1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
m \\ 
k
\end{pmatrix}^{-1}
\frac{m}{k-1} 
$$

因此条件概率为

$$
(n | m, k) = \frac{k-1}{k}
\begin{pmatrix}
m-1 \\ 
k-1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
n \\ 
k
\end{pmatrix}^{-1}
$$

并且累积分布概率为

$$
(N>n|m, k) =

\begin{pmatrix}
m-1 \\ 
k-1
\end{pmatrix}

\begin{pmatrix}
n+1 \\ 
k
\end{pmatrix}^{-1}
\frac{n+1}{k} =

\begin{pmatrix}
m-1 \\ 
k-1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
n \\ 
k - 1
\end{pmatrix}^{-1}
$$

根据条件概率，可以计算$N$的均值为，计算过程可见附录-均值 1

$$
\mathbb{E}(N) = \sum_{n=m}^{\infty}
n (n|m, k)=
(m-1)\frac{k-1}{k-2}
$$

---

## 附录

### 条件概率 1

求解条件概率，它代表从$n$个值中无放回地随机取出$k$个值，其最大为$m$的概率。

$$
(m|n, k) = \frac{(m, n, k)}{(n, k)}
$$

不难看到，这属于经典概率论的无放回抽样问题，因此可以用最经典的统计可能性数量的方式进行计算。因此，在$k \leq m \leq n$的约束下，分子和分母分别为

$$
\begin{cases}
(m, n, k) &= \begin{pmatrix}
m-1 \\ 
k-1
\end{pmatrix} \\
(n, k) &= \begin{pmatrix}
n \\ 
k
\end{pmatrix}
\end{cases}
$$

因此，可以得到

$$
(m|n, k) = 
\begin{pmatrix}
m-1 \\ 
k-1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
n \\ 
k
\end{pmatrix}^{-1}
[k \leq m][m \leq n]
$$

### 条件概率 2

求解条件概率，它代表无放回随机抽样$k$次，被抽样样本规模为$n$的条件概率

$$
(n|k)
$$

引入新变量$\Omega$，它是未知参数，满足下式

$$
(n|k) = (\Omega - k) ^{-1}
[k \leq n] [n \leq \Omega]
$$

### 条件概率 3

求解条件概率，它代表无放回随机抽样$k$次，最大抽样值为$m$的条件概率

$$
(m|k)
$$

这时样本总体的上限只是一个需要遍历的参数

$$
(m|k) = \sum_{n=0}^{\infty}(m|n, k) (n|k)
$$

当遇到不可能的情况时，概率为零

$$
\{(m|n, k) = 0 |
m > n, m > k, k > n\}
$$

### 求和 1

证明如下等式：

$$
\sum_{n=m}^\infty
\begin{pmatrix}
n \\ 
k
\end{pmatrix}^{-1}=
\begin{pmatrix}
m \\ 
k
\end{pmatrix}^{-1}
\frac{m}{k-1} = 

\frac{k}{k-1}
\begin{pmatrix}
m-1 \\ 
k-1
\end{pmatrix}^{-1}
$$

证明过程来自
[paper_499.pdf](https://epub.ub.uni-muenchen.de/2094/1/paper_499.pdf "paper_499.pdf")
需要用到 Gauss’ hypergeometric function
[Hypergeometric function - Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Hypergeometric_function "Hypergeometric function - Wikipedia")

证明：

![Untitled](Untitled.png)

其中，

$$
\frac{\Gamma(x + 1)}{\Gamma(x)} = x 
$$

另外，

![Untitled](Untitled%201.png)

![Untitled](Untitled%202.png)

证明毕。

### 均值 1

证明：

$$
\mathbb{E}(N) = \sum_{n=m}^{\infty}
n (n|m, k)=
(m-1)\frac{k-1}{k-2}
$$

将被求和项进行变形

$$
n (n | m, k) = (k-1)\frac{n}{k}
\begin{pmatrix}
m-1 \\ 
k-1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
n \\ 
k
\end{pmatrix}^{-1}
$$

进一步可得

$$
n (n | m, k) = (k-1)
\begin{pmatrix}
m-1 \\ 
k-1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
n-1 \\ 
k-1
\end{pmatrix}^{-1}
$$

利用求和公式，可得含有 $n$ 的项求和可得

$$
\sum_{n=m}^\infty

\begin{pmatrix}
n-1 \\ 
k-1
\end{pmatrix}^{-1}=

\begin{pmatrix}
m-1 \\ 
k-1
\end{pmatrix}^{-1}

\frac{m-1}{k-2}
$$

因此有

$$
\sum_{n=m}^{\infty}
n (n|m, k)=
(m-1)\frac{k-1}{k-2}
$$

证明毕。